\input{../../notemp}
\input{../../temp/mylisting}
\author{201311350 河原 悟}
\title{プログラム言語論 課題 第5回}
\lstset{language=caml,numbers=none}
\begin{document}
\maketitle
\setcounter{section}{1}
\section*{必修課題1}
\subsection*{2-4. 変数名の代わりに、整数で変数を表す}
\subsubsection{a}
\begin{lstlisting}[numbers=none]
(*    let x = 10 in (let y = x + 20 in x * y)   *)
# let tx = Let("x", CstI 10, Let("y", Prim("+", Var "x", CstI 20), Prim("*", Var "x", Var "y")));;
val tx : expr =
  Let ("x", CstI 10,
   Let ("y", Prim ("+", Var "x", CstI 20), Prim ("*", Var "x", Var "y")))
# tcomp tx [];;
- : texpr =
TLet (TCstI 10,
 TLet (TPrim ("+", TVar 0, TCstI 20), TPrim ("*", TVar 1, TVar 0)))
\end{lstlisting}
0番目の変数に、最初に束縛した\lstinline{let x = 10}が入り、1番目の変数に、\lstinline{let y = x + 20}が入る。
\subsubsection{b}
Nicolaas Govert de Bruijnが考案した手法のため。

Lambda Calculus Notation with nameless Dummies: A Tool for Automatic Formula Manpulation, with Application to the Church-Rosser Theorem
\subsubsection{c}
de Bruijn indexにエンコードされた各expressionを\lstinline{teval}で適用した結果は以下になる。
\begin{lstlisting}[numbers=none]
# teval te1 [];;
- : int = 34
# teval te2 [];;
- : int = 2217
# teval te3 [];;
- : int = 100
# teval te4 [];;
- : int = 69
# teval te5 [];;
- : int = 14
\end{lstlisting}

これは、各expressionを\lstinline{eval}で適用した以下の結果と対応する。
\begin{lstlisting}[numbers=none]
# eval e1 [];;
- : int = 34
# eval e2 [];;
- : int = 2217
# eval e3 [];;
- : int = 100
# eval e4 [];;
- : int = 69
# eval e5 [];;
- : int = 14
\end{lstlisting}
\subsubsection{d}
次のケースについて考える。
\begin{enumerate}
	\item \lstinline{(* let x = 5 in let x = 6 in let x = 7 in x *)}
\end{enumerate}

\paragraph{} \lstinline{let x = 5 in let x = 6 in let x = 7 in x}
\begin{lstlisting}[numbers=none]
# let eex = Let("x", CstI 5, Let("x", CstI 6, Let("x", CstI 7, Var "x")));;
# teval (tcomp eex []) [];;
- : int = 7
# eval eex [];;
- : int = 7
\end{lstlisting}
\subsection{2-5. スタック機械}
\subsubsection{a}
\begin{lstlisting}
# let re25a1  = [RCstI 1; RCstI 2; RCstI 3; RCstI 4; RCstI 5; RAdd; RAdd; RAdd;RAdd];;
val re25a1 : rinstr list =
  [RCstI 1; RCstI 2; RCstI 3; RCstI 4; RCstI 5; RAdd; RAdd; RAdd; RAdd]
# reval re25a1 [];;
- : int = 15
# let re25a2 =  [RCstI 1; RCstI 2; RAdd; RCstI 3; RAdd; RCstI 4; RAdd; RCstI 5; RAdd];;
val re25a2 : rinstr list =
  [RCstI 1; RCstI 2; RAdd; RCstI 3; RAdd; RCstI 4; RAdd; RCstI 5; RAdd]
# reval re25a2 [];;
- : int = 15
\end{lstlisting}
\subsubsection{b}
\begin{lstlisting}
# reval (rcomp (Prim("+", Prim("*", CstI 10, CstI 20), CstI 30))) [];;
- : int = 230
# reval (rcomp (Prim("*", CstI 10, Prim("+", CstI 20, CstI 30)))) [];;
- : int = 500
\end{lstlisting}
\subsubsection{c}
\lstinline{list stackvalue}型の\lstinline{cenv}に評価した値を積んでいき、スタック上に積まれている値を表す。
\lstinline{Value}が演算の結果、\lstinline{Bound s}が変数\lstinline{s}をそれぞれ表し、何番目かに積まれている値を指定して取り出すことができる。
\setcounter{section}{3}
\section*{必修課題2}
\subsection*{4-5. 一階の関数型言語}
\subsubsection{a}
\begin{lstlisting}[numbers=none]
# run ex1;;
- : int = 13
# run ex2;;
Exception: Failure "n not found".
# eval ex2 [("n", Int 10)];;
- : int = 3628800
# run ex3;;
Exception: Failure "count not found".
# eval ex3 [("count", Int 10000)];;
- : int = 1
# run ex4;;
- : int = 14
# run ex5;;
- : int = 121393
\end{lstlisting}
\subsubsection{b}
\begin{lstlisting}
# let x = 10 in
     let rec f y = x + y in
     let x = 20 in
        f 30;;
Warning 26: unused variable x.
- : int = 40
# let ex45b = Let("x", CstI 10, Letfun("f", "y", Prim("+", Var "x", Var "y"), Let("x", CstI 20, Call(Var "f", CstI 30)))) in eval ex45b [];;
- : int = 40
\end{lstlisting}
\subsubsection{c 動的束縛}
変数を動的束縛する評価器\lstinline{eval'}は以下のようになる。

\begin{lstlisting}[numbers=left]
let rec eval' (e : expr) (env : value env) : int =
    match e with 
    | CstI i -> i
    | CstB b -> if b then 1 else 0
    | Var x  ->
            begin
                match lookup env x with
                 | Int i -> i 
                 | _     -> failwith "eval' Var"
            end
     | Prim(ope, e1, e2) -> 
             let i1 = eval' e1 env in
             let i2 = eval' e2 env in
             begin
                 match ope with
                | "*" -> i1 * i2
                | "+" -> i1 + i2
                | "-" -> i1 - i2
                | "=" -> if i1 = i2 then 1 else 0
                | "<" -> if i1 < i2 then 1 else 0
                | _   -> failwith ("unknown primitive " ^ ope)
            end
    | Let(x, eRhs, letBody) -> 
            let xVal = Int(eval' eRhs env) in
            let bodyEnv = (x, xVal) :: env in
            eval' letBody bodyEnv
    | If(e1, e2, e3) -> 
            let b = eval' e1 env in
            if b<>0 then eval' e2 env
            else eval' e3 env
    | Letfun(f, x, fBody, letBody) -> 
            let bodyEnv = (f, Closure(f, x, fBody, env)) :: env in
            eval' letBody bodyEnv
    | Call(Var f, eArg) -> 
            let fClosure = lookup env f in
            begin
                match fClosure with
                | Closure (f, x, fBody, fDeclEnv) ->
                        let xVal = Int(eval' eArg env) in
                        let fBodyEnv = (x, xVal) :: (f, fClosure) :: env in
                        eval' fBody fBodyEnv
                | _ -> failwith "eval' Call: not a function"
             end
    | Call _ -> failwith "eval' Call: not first-order function"
\end{lstlisting}

これを用いてex4を評価すると、以下の実行結果が得られる。
\begin{lstlisting}
# eval' ex4 [];;
- : int = 25
\end{lstlisting}
\subsubsection{d}
評価時に環境の大きさを出力する関数\lstinline{eval_pl}、\lstinline{eval'_pl}は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[numbers=left]
let rec eval_pl (e : expr) (env : value env) : int =
    print_int (List.length env);
    print_newline ();

    match e with 
    | CstI i -> i
    | CstB b -> if b then 1 else 0
    | Var x  ->
            begin
                match lookup env x with
                 | Int i -> i 
                 | _     -> failwith "eval_pl Var"
            end
     | Prim(ope, e1, e2) -> 
             let i1 = eval_pl e1 env in
             let i2 = eval_pl e2 env in
             begin
                 match ope with
                | "*" -> i1 * i2
                | "+" -> i1 + i2
                | "-" -> i1 - i2
                | "=" -> if i1 = i2 then 1 else 0
                | "<" -> if i1 < i2 then 1 else 0
                | _   -> failwith ("unknown primitive " ^ ope)
            end
    | Let(x, eRhs, letBody) -> 
            let xVal = Int(eval_pl eRhs env) in
            let bodyEnv = (x, xVal) :: env in
            eval_pl letBody bodyEnv
    | If(e1, e2, e3) -> 
            let b = eval_pl e1 env in
            if b<>0 then eval_pl e2 env
            else eval_pl e3 env
    | Letfun(f, x, fBody, letBody) -> 
            let bodyEnv = (f, Closure(f, x, fBody, env)) :: env in
            eval_pl letBody bodyEnv
    | Call(Var f, eArg) -> 
            let fClosure = lookup env f in
            begin
                match fClosure with
                | Closure (f, x, fBody, fDeclEnv) ->
                        let xVal = Int(eval_pl eArg env) in
                        let fBodyEnv = (x, xVal) :: (f, fClosure) :: fDeclEnv in
                        eval_pl fBody fBodyEnv
                | _ -> failwith "eval_pl Call: not a function"
             end
    | Call _ -> failwith "eval_pl Call: not first-order function";;

let rec eval'_pl (e : expr) (env : value env) : int =
    print_int (List.length env);
    print_newline ();

    match e with 
    | CstI i -> i
    | CstB b -> if b then 1 else 0
    | Var x  ->
            begin
                match lookup env x with
                 | Int i -> i 
                 | _     -> failwith "eval'_pl Var"
            end
     | Prim(ope, e1, e2) -> 
             let i1 = eval'_pl e1 env in
             let i2 = eval'_pl e2 env in
             begin
                 match ope with
                | "*" -> i1 * i2
                | "+" -> i1 + i2
                | "-" -> i1 - i2
                | "=" -> if i1 = i2 then 1 else 0
                | "<" -> if i1 < i2 then 1 else 0
                | _   -> failwith ("unknown primitive " ^ ope)
            end
    | Let(x, eRhs, letBody) -> 
            let xVal = Int(eval'_pl eRhs env) in
            let bodyEnv = (x, xVal) :: env in
            eval'_pl letBody bodyEnv
    | If(e1, e2, e3) -> 
            let b = eval'_pl e1 env in
            if b<>0 then eval'_pl e2 env
            else eval'_pl e3 env
    | Letfun(f, x, fBody, letBody) -> 
            let bodyEnv = (f, Closure(f, x, fBody, env)) :: env in
            eval'_pl letBody bodyEnv
    | Call(Var f, eArg) -> 
            let fClosure = lookup env f in
            begin
                match fClosure with
                | Closure (f, x, fBody, fDeclEnv) ->
                        let xVal = Int(eval'_pl eArg env) in
                        let fBodyEnv = (x, xVal) :: (f, fClosure) :: env in
                        eval'_pl fBody fBodyEnv
                | _ -> failwith "eval'_pl Call: not a function"
             end
    | Call _ -> failwith "eval'_pl Call: not first-order function";;
\end{lstlisting}

ex2を実行すると、以下の結果が得られる。
\begin{lstlisting}
# eval_pl ex2 [("n", Int 10)];;
1
2
2
3
3
3
(* 中略 *)
3
3
- : int = 3628800
# eval'_pl ex2 [("n", Int 10)];;
1
2
2
4
4
4
4
4
4
4
4
4
4
6
6
6
6
6
6
(* 中略 *)
24
24
24
24
24
- : int = 3628800
\end{lstlisting}

静的束縛を用いた場合では、クロージャが保有している環境を元に再帰呼び出しをするため、環境の大きさは再帰関数の呼び出し中は一定になる(大きさが循環する)。
一方動的束縛を用いた場合では、与えられた環境に評価した値を追加して再帰呼び出しの環境に渡すため、環境の大きさは再帰関数の呼び出しごとに大きくなる。
\subsubsection{e 動的束縛におけるde Bruijn index}
ex4を例にとって考える。(静的束縛の)de Burijn indexにエンコードすると、実行は以下のような流れになる。

\begin{enumerate}
	\item 0番目の変数(\lstinline{y})に\lstinline{11}を代入する
	\item 1番目の変数(\lstinline{f})に、「0番目の変数と2番目の変数(\lstinline{x})を足した値」を返す関数を代入する。
	\item 3番目の変数(\lstinline{y})に\lstinline{22}を代入する。
	\item 1番目の変数(\lstinline{f})に値を渡して呼び出す
\end{enumerate}

ところで、動的束縛の場合、\lstinline{f}の中で用いる\lstinline{y}は最初に定義した値(\lstinline{11})ではなく\lstinline{f}を呼び出す直前に定義した値(\lstinline{22})になるはずである。
したがって、動的束縛のde Bruijn indexを実装する場合において、\lstinline{f}の定義後に\lstinline{y}を再定義した時、\lstinline{f}の環境にある\lstinline{y}を書き換える必要がある。
これは変数名を環境から探し出す場合と比べ、極めて非効率的になることは自明である。つまり、動的束縛のde Bruijn indexは実装可能だが高速化には寄与しない。
\section*{オプショナル課題3}
\subsection{値呼びと名前呼びの違い}
値呼びの評価器でのex1とex2の評価結果は以下のようになる。
\begin{lstlisting}
# eval ex1 [];;
- : int = 13
# eval ex2 [];;
Interrupted. (* Ctrl+Cで中断した *)
\end{lstlisting}

一方で、名前呼びの評価器での評価結果は以下のようになる。
\begin{lstlisting}
# eval ex1 [];;
- : int = 13
# eval ex2[];;
- : int = 10
\end{lstlisting}

ex2の結果が異なる。
値呼びではまず\lstinline{f}に渡される値を計算するため、\lstinline{loop}関数を評価する。
\lstinline{loop}は無限ループする関数なので、値が返ってこない。
一方名前呼びでは値が必要になった段階で変数の評価をするため、\lstinline{f}内で使われない\lstinline{loop}は評価されず、\lstinline{10}が返ってくる。
\subsection{}
竹内関数
\subsection{}
\begin{lstlisting}[numbers=none]
type value' = 
  | Int of int
  | Closure of string * string * expr * value' env'
  | Susp of expr * value' env'
 and 'v env' = (string * 'v ref) list

let rec eval' (e : expr) (env : value' env') : int =
    match e with 
    | CstI i -> i
    | CstB b -> if b then 1 else 0
    | Var x   ->
        begin
            match lookup env x with
            | {contents = Int i}             -> i 
            | {contents = Susp(e1, env1)} -> update x env e1 env1
            | _                              -> failwith "eval' Var"
        end
     | Prim(ope, e1, e2) -> 
        let i1 = eval' e1 env in
        let i2 = eval' e2 env in
        begin
            match ope with
            | "*" -> i1 * i2
            | "+" -> i1 + i2
            | "-" -> i1 - i2
            | "=" -> if i1 = i2 then 1 else 0
            | "<" -> if i1 < i2 then 1 else 0
            | _   -> failwith ("unknown primitive " ^ ope)
        end
    | Let(x, eRhs, letBody) ->
        let xVal = Int(eval' eRhs env) in
        let bodyEnv = (x, ref xVal) :: env in
        eval' letBody bodyEnv
    | If(e1, e2, e3) -> 
        let b = eval' e1 env in
        if b<>0 then eval' e2 env
        else eval' e3 env
    | Letfun(f, x, fBody, letBody) -> 
        let bodyEnv = (f, ref (Closure(f, x, fBody, env))) :: env in
        eval' letBody bodyEnv
    | Call(Var f, eArg) -> 
        let fClosure = lookup env f in
        begin
            match fClosure with
            | {contents = Closure (f, x, fBody, fDeclEnv)} ->
                    let xVal = ref (Susp(eArg,env)) in
                    let fBodyEnv  = (x, xVal) :: (f, fClosure) :: fDeclEnv in
                    eval' fBody fBodyEnv
            | _ -> failwith "eval' Call: not a function"
        end
    | Call _ -> failwith "eval' Call: not first-order function"
and update kx xs e1 env1 =
    match xs with
    | h::xsl ->
       let (k, v) = h in
       if k = kx then
           let e = eval' e1 env1 in
           let () = v := (Int e) in
           e
       else update ks xsl e1 env1
    | _ -> failwith "env Var"
\end{lstlisting}

まず、既存の型と区別するために\lstinline{value'}を定義した。
次に、環境\lstinline{env}を全て\lstinline{value ref}型にし、値が初めて呼び出されるたびに\lstinline{Susp(e, env)}を潰して評価された値に書き換えていくということをおこなった。

以下の式について考える。
\begin{lstlisting}
let eex n =
	Let("x", Prim("*", CstI 5, Prim("*", CstI 5, Prim("*", CstI 5, CstI 5))),
	Letfun("f", "n",
		If((Prim("<", Var "n", CstI 1)),
			CstI 0,
			Prim("+",
				Prim("+", Var "x", Var "x"),
				Call(Var "f", Prim("-", Var "n", CstI 1))
			)
		),
	Call(Var "f", CstI n)));;
(*
	let EEX N = 
		let x = 5 * 5 * 5 * 5 in
		let rec f n =
			if n < 1 then 0
			else (x + x + f (n - 1))
		in f N
*)
\end{lstlisting}

名前呼び出しの場合、\lstinline{x}が使われるたびに\lstinline{5 * 5 * 5 * 5}を計算する必要がある。
一方必要呼び出しの場合、一度\lstinline{x}を計算したら、次に\lstinline{x}が必要な場合は計算した値を返せば良いので、この分全体の実行が速くなる。

OCamlの式\lstinline{eex}に\lstinline{10000}を渡したとき(対象言語での\lstinline{f 10000})の実行速度を比較してみる。
\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{実行速度の比較}
	\begin{tabular}{r|r}
		名前呼び出し&必要呼び出し\\\hline
		6.821 sec&0.050 sec
	\end{tabular}
\end{table}

これより、必要呼び出しによる実行速度の改善が有意に見られた。
\end{document}
